%%% Ce document ainsi que tous les documents qui y sont liés sont soumis à la licence CC NC BY SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/)
\documentclass[A4,12pt,sol]{cueep}
\usepackage{array}
\nosolout=0
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../../ccbyncsa}}
\usepackage[tikz]{bclogo}
\newcommand\bclaptop{\includegraphics[width=\logowidth]{metalmarious_Laptop}}
\synctex=1\titre{Les nombres complexes\\Étape n°3}
\reference{EAD\\Math 11}
\begin{document}



\section{\textcolor{gray}{Présentation algébrique}}

  
%otemplate
\section{Interprétation géométrique des nombres complexes}
\label{sec:intergeo}

\subsection{Introduction}
\label{sec:intro}


Voici un timbre de 40  Pfennig édité en la mémoire d'un célèbre
mathématicien allemand: \href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Carl_Friedrich_Gauss}{Carl Friedrich Gauß}.



\begin{Figures}{hauteur=95.0736111111mm,largeur=57.15mm}{timbre_gauss}
\item Quelles sont les coordonnées des quatre points noirs?
\item Quelle idée de C.F.  Gauß est illustrée ici?
\item Comment interpréter le module d'un nombre complexe?
\item Comment interpréter l'application qui à $z$ associe $\overline{z}$?
\end{Figures}




\begin{bclogo}[logo = \bclampe,arrondi=0.1]{ Indications }On rapporte
  le plan à un repère \underline{orthonormal}.
L'\footnote{L'idée de départ est due à J-R Argand.} idée de
\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Carl_Friedrich_Gauss}{C.F.  Gauß}
est d'associer à chaque point du plan repéré un nombre complexe. On
parle de <<\href{http://fr.wikipedia.org/wiki/Plan_complexe}{plan
  complexe}>>. Le module d'un nombre complexe est d'après le théorème
de Pythagore la distance entre son représentant et l'origine du
repère. La symétrie d'axe $(Ox)$ transforme un point $M$ d'\underline{affixe} $z$
en un point $M'$ d'affixe $\overline{z}$.
\end{bclogo}


\subsection{Interprétation géométrique des nombres complexes}
On munit le plan d'un repère orthonormal direct \ouv

\begin{Def}
  À tout nombre complexe $a+b\i$, $a$ et $b$ réels, on associe le point
  $M(a;b)$ appelé image de $z$. Réciproquement, à tout point  $M(a;b)$
  on associe le nombre $z=a+b\i$. $z$ est appelé l'affixe de $M$.
\end{Def}

\begin{remarque}
   Deux nombres complexes sont égaux si et seulement si ils sont
   représentés par le même point.
\end{remarque}

\begin{Def}
  Soit $\overrightarrow{V}\coord{a}{b}$ un vecteur. On appelle affixe
  de $\overrightarrow{V}$ le nombre complexe $a+\i b$. Réciproquement,
  à tout nombre complexe  $a+b\i$ on associe le vecteur  $\overrightarrow{V}\coord{a}{b}$.
\end{Def}


\begin{remarque} Soit $M(x;y)$ un point du plan.
  \begin{Itemize}

  \item $\aff(M)=\aff(\overrightarrow{OM})=x+\i y$
  \item  $OM=||\overrightarrow{OM}||=|x+\i y|$
  \item $OM^2=|x+\i y|^2=x^2+y^2$
  \end{Itemize}

En général, dans une expression faisant intervenir avec les modules,
il est préferable de travailler avec le carré des modules.
\end{remarque}

Désormais pour résoudre un problème de géométrie, trois approches sont
possibles:
\begin{Itemize}
\item Utiliser les résultats de géométrie classique (théorème de
  Pythagore, trigonométrie, etc.)
\item En choisissant convenablement un repère:
  \begin{Itemize}
  \item Travailler avec les coordonnées;
  \item Travailler avec les nombres complexes.
  \end{Itemize}
\end{Itemize}


La dernière approche est très puissante et permet souvent de résoudre
des problèmes en quelques lignes de calculs dans $\C$.


\begin{exercice}
  \begin{enumerate}
  \item Placer les images des nombres complexes suivants dans un repère
  orthonormal:$1+2\i$, $-3+4\i$, $\frac{2-\i}{1+\i}$.
\item Déterminer $z_A$, $z_B$, $z_C$, $z_D$ et $z_E$ les affixes respectivement
  des points $A$, $B$, $C$, $D$ et $E$.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=9cm]{inter_geo_fig1}
  \end{center}
\item Résoudre algébriquement et géométriquement les équations
  suivantes:
  \begin{enumerate}
  \item $\sys{\Im(z)=-3}{|z|=5}$
  \item $\sys{z=\overline{z}}{|z|=4}$
  \item $\sys{z=2\overline{z}}{|z|=4}$
  \item $|z-1|=|z+2|$
  \item $|z-\i|=|z+1+\i|$
  \end{enumerate}
 \end{enumerate}


 \begin{sol}
   \begin{enumerate}
   \item $\frac{2-\i}{1+\i}=\frac{1}{2}(1-3\i)$
     \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{inter_geo_fig2}
  \end{center}
\item
  \begin{enumerate}
  \item $z_A=3+\i$
  \item $z_B=-2\i$
  \item $\Ré(z_C)=-1$, $\Im(z_C)>0$ et $|z_C|=2$, donc $z_C=-1+b\i$ et
    $1+b^2=4$ avec $b>0$. Donc $b=\sqrt{3}$ et $z_C=-1+\sqrt{3}\i$.
  \item $z_D=a(1+\i)$ avec $a<0$ et $|z_D|=2$. Donc $z_D=-\sqrt{2}(1+\i)$.
  \item $z_E=-3$
  \end{enumerate}
\item Par le calcul. La méthode générale consiste à écrire $z=a+\i b$
  avec $a$ et $b$ réels et d'essayer de trouver $a$ et $b$.
  \begin{enumerate} 
  \item 
 \begin{eqnarray*}
    \sys{\Im(z)=-3}{|z|=5}\\
    \sys{b=-3}{a^2+b^2=25}\\
    \sys{b=-3}{a=\pm 4}
  \end{eqnarray*}

  Donc $z=4-3\i$ ou $z=-4-3\i$
\item
  \begin{eqnarray*}
    \sys{z=\overline{z}}{|z|=4}\\
    \sys{z=\overline{z}}{z\overline{z}=|z|^2=16}\\
\sys{z=\overline{z}}{z^2=16}\\
\sys{z=\overline{z}}{z=4\text{ ou }z=-4}\\
  \end{eqnarray*}
 Donc $z=4$ ou $z=-4$
\item
  \begin{eqnarray*}
    \sys{z=2\overline{z}}{|z|=4}\\
    \sys{|z|=2|\overline{z}|=2|z|}{|z|=16}\\
    \sys{|z|=0}{|z|=16}\\
  \end{eqnarray*}
Le système n'admet pas de solution.
\item 

\begin{bclogo}[logo = \bclampe,arrondi=0.1]{ Indication }
Travailler avec le module est souvent malaisé...Il est plus simple
d'utiliser le module au carré.
\end{bclogo}

\begin{eqnarray*}
  |z-1|=|z+2|\\
  |z-1|^2=|z+2|^2\\
  (z-1)\overline{(z-1)}=(z+2)\overline{(z+2)}\\
  (z-1)(\overline{z}-1)=(z+2)(\overline{z}+2)\\
  z\overline{z}-z-\overline{z}+1=z\overline{z}+2\overline{z}+2z+4\\
    3\overline{z}+3z+3=0\\
    \overline{z}+z+1=0\\
    2\Re{z}+1=0\\
    \Re{z}=-\frac{1}{2}
\end{eqnarray*}


L'ensemble des solutions est $\{z\in\C|  \Re{z}=-\frac{1}{2}\}$
\item $z=a+\i b$
  \begin{eqnarray*}
    |z-\i|=|z+1+\i|\\
    |z-\i|^2=|z+1+\i|^2\\
    (z-\i)\overline{z-\i}=(z+1+\i)\overline{z+1+\i}\\
(z-\i)(\overline{z}+\i)=(z+1+\i)(\overline{z}+1-\i)\\
    z\overline{z}+\i(-\overline{z}+z)+1=z\overline{z}+(z+\overline{z})+\i(\overline{z}-z)+2\\
    2b\i^2+1=2a-2b\i^2+2\\
    2a+4b+1=0\\
  \end{eqnarray*}
L'ensemble des solutions est $\{z=a+\i b\in\C|   2a+4b+1=0\}$
\end{enumerate}
\item Géométriquement

  On considère un point $M$ du plan rapporté au repère orthonormal
  \ouv\  d'affixe $z$ vérifiant les
  équations données

  \begin{enumerate}
  \item Si     $\sys{\Im(z)=-3}{|z|=5}$ alors $M$ appartient à la
    droite horizontale d'équation $y=-3$ et au cercle de centre $O$ et
    de rayon 5.

    
  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{inter_geo_fig3}
  \end{center}
\item Si $\sys{z=\overline{z}}{|z|=4}$ alors $M$ est sur l'axe des
  abscisses (car $z=\overline{z}$, $M$ est invariant par la symétrie
  d'axe $(Ox)$) et appartient  au cercle de centre $O$ et
    de rayon 4.


  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{inter_geo_fig4}
  \end{center}
\item Si $\sys{z=2\overline{z}}{|z|=4}$ alors $M=O$ et $M$ appartient  au cercle de centre $O$ et
    de rayon 4. Donc le système n'a pas de solution.
  \item Supposons que $|z-1|=|z+2|$. Notons $A$ le point d'affixe 1 et
    $B$ celui d'affixe $-2$. L'égalité peut s'écrire $AM=BM$; donc $M$
    appartient à la médiatrice du segment $[AB]$. On procède de même
    pour l'équation suivante avec $C(\i)$ et $D(-1-\i)$.

  \begin{center}
    \includegraphics[width=8cm]{inter_geo_fig5}
  \end{center}

  \end{enumerate}
   \end{enumerate}


\begin{bclogo}[logo = \bcbook,arrondi=0.1]{ À retenir }
Lorsque l'on souhaite interpréter géométriquement $|z+z_A|$, on écrit
$|z+z_A|=|z-(-z_A)|$, il s'agit de la distance entre les points
d'affixe $z$ et $-z_A$.
\end{bclogo}


 \end{sol}
\end{exercice}


\begin{bclogo}[logo = \bclampe,arrondi=0.1]{ Indication }
L'affixe du vecteur $\overrightarrow{AB}$ est $z_B-z_A$. Donc
$|z_B-z_A|$ s'interprète comme la distance $AB$. 
\end{bclogo}\vspace{1cm}



\begin{exercice}
  Soit $A$ d'affixe 2 et $B$ d'affixe $-2$. À tout point $M$ d'affixe
  $z$ différent
  de $A$ on associe le point $M'$ d'affixe:
  \begin{equation*}
    z'=\frac{2z-4}{\overline{z}-2}
  \end{equation*}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item Montrer que $|z'|=2$
    \item Où se trouve $M'$?
    \end{enumerate}
  \item Déterminer l'ensemble $\mathcal{E}$ des points $M$ tel que $M'=B$
  \item Soit $M$ un point n'appartenant pas à $\mathcal{E}$ et
    différent de $A$ et de $B$.
    \begin{enumerate}
    \item Démontrer que $\frac{z-2}{z'+2}$ est réel.
    \item Interpréter géométriquement ce résultat.
    \item Donner une construction de $M'$.
    \end{enumerate}

  \end{enumerate}
  \begin{sol}
      \begin{enumerate}
  \item
    \begin{enumerate}
    \item 
      \begin{eqnarray*}
        |z'|=|\frac{2z-4}{\overline{z}-2}|\\
        |z'|=\frac{|2|z-2||}{|\overline{z}-2|}=2\frac{|z-2|}{|\overline{z-2}|}=2\frac{|z-2|}{|z-2|}=2
      \end{eqnarray*}

    \item $M'$ se trouve sur le cercle, $\mathcal{C}$, de centre $O$ et de rayon 2.
    \end{enumerate}
  \item Dire que $M'=B$ équivaut à écrire 
     \begin{equation*}
    -2=\frac{2z-4}{\overline{z}-2}.
  \end{equation*}

  Cherchons les valeurs de $z$ qui vérifie cette équation.

   \begin{eqnarray*}
    -2=\frac{2z-4}{\overline{z}-2}\\
     -\overline{z}+2=z-2\\
    \overline{z}+z-4=0\\
     x=2
  \end{eqnarray*}

  Donc $M'=B$ si et seulement si $M$ appartient à la droite $d$ (privé
  de $A$), d'équation
  $x=2$. ($\mathcal{E}=d\backslash\{A\}$).
  \item Soit $M$ un point n'appartenant pas à $\mathcal{E}$ et    différent de $A$ et de $B$.
    \begin{enumerate}
    \item Remarquons que:
      \begin{itemize}
      \item $M\neq A$, donc $z'$ est bien défini;
     
      \item 
       $M\not\in E$, $z'\neq -2$, la fraction est bien
      définie.
     

      \end{itemize}
      \begin{eqnarray*}
\frac{z-2}{z'+2}&=&\frac{z-2}{2+\frac{2z-4}{\overline{z}-2}}\\
        \frac{z-2}{z'+2}&=&\frac{z-2}{\frac{2\overline{z}-4+2z-4}{\overline{z}-2}}\\
        \frac{z-2}{z'+2}&=&\frac{(z-2)(\overline{z}-2)}{2(\overline{z}+z)-8}\\
        \frac{z-2}{z'+2}&=&\frac{(z-2)(\overline{z-2})}{2(\overline{z}+z)-8}\\
      \end{eqnarray*}

      Le numérateur est réel, $\overline{z}+z$ est réel, donc
      $\frac{z-2}{z'+2}$ est réel.

    \item Le nombre $\frac{z-2}{z'+2}$ peut s'écrire
      $\frac{z-2}{z'-(-2)}$, donc les vecteurs $\overrightarrow{AM}$ et
      $\overrightarrow{BM}$ sont colinéaires.
    \item Remarquons, que $B$ est un point de $\mathcal{C}$ et $d$ est
      la tangente au cercle en $A$. Le point $M$ étant placé  ni en $B$ ni sur $d$, la parallèle
      à la droite $(AM)$ passant par $B$ recoupe le cercle.

      Ce deuxième point d'intersection est le point $M'$, car on sait
      que $M'$ est différent de $B$, appartient à $\mathcal{C}$ et que les droites $(AM)$ et
      $(BM')$ sont parallèles.

    \end{enumerate}

  \end{enumerate}

  \begin{center}
    \includegraphics[width=10cm]{complexe_exo7_cor_fig1}
  \end{center}
  \end{sol}

\end{exercice}


%ftemplate
\end{document}
